{
    "quiz_type": "KIN",
    "quiz_set_id": "quiz_set_2",
    "quiz": [
        {
            "quiz_id": "KIN_21",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "운동역학의 정의",
                "sub_topic": "운동역학과 힘",
                "question_text": "1. 운동역학(sports biomechanics)의 내용으로 적절한 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "스포츠 현상을 사회학적 연구 이론과 방법으로 설명하는 학문이다.",
                    "2": "운동에 의한 생리적·기능적 변화를 기술하고 설명하는 학문이다.",
                    "3": "스포츠 수행에 영향을 주는 심리적 요인을 설명하는 학문이다.",
                    "4": "스포츠 상황에서 인체에 발생하는 힘과 그 효과를 설명하는 학문이다."
                },
                "correct_option": 4,
                "description": "운동역학은 인체에 발생하는 다양한 힘과 그에 따른 효과를 분석하여 스포츠 동작을 과학적으로 설명하는 학문입니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_22",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "근육 수축 유형",
                "sub_topic": "신장(원심)성 수축",
                "question_text": "2. 근육의 신장(원심)성 수축(eccentric contraction)이 아닌 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "스쿼트의 다리를 굽히는 동작에서 큰볼기근(대둔근, gluteus maximus)의 수축",
                    "2": "팔굽혀펴기의 팔을 펴는 동작에서 위팔세갈래근(상완삼두근, triceps brachii)의 수축",
                    "3": "턱걸이의 팔을 펴는 동작에서 넓은등근(광배근, latissimus dorsi)의 수축",
                    "4": "윗몸일으키기의 뒤로 몸통을 펴는 동작에서 배곧은근(복직근, rectus abdominis)의 수축"
                },
                "correct_option": 2,
                "description": "팔굽혀펴기에서 팔을 펴는 동작은 위팔세갈래근의 중심성 수축을 포함합니다, 신장성 수축은 아닙니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_23",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "물리적 운동량",
                "sub_topic": "속도와 이동",
                "question_text": "3. 단위 시간당 이동한 변위(displacement)를 나타내는 벡터량은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "속도(velocity)",
                    "2": "거리(distance)",
                    "3": "가속도(acceleration)",
                    "4": "각속도(angular velocity)"
                },
                "correct_option": 1,
                "description": "속도는 시간당 위치의 변화를 나타내는 벡터량으로, 주어진 방향과 크기를 가집니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_24",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "힘의 측정과 분석",
                "sub_topic": "지면반력기",
                "question_text": "4. 지면반력기(force plate)를 통해 얻을 수 있는 변인이 아닌 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "걷기 동작에서 디딤발에 가해지는 힘의 방향",
                    "2": "외발서기 동작에서 디딤발 압력중심(center of pressure)의 이동거리",
                    "3": "서전트 점프 동작에서 발로 지면에 힘을 가한 시간",
                    "4": "달리기 동작의 체공기 (non-supporting phase)에서 발에 작용하는 힘의 크기"
                },
                "correct_option": 4,
                "description": "지면반력기는 지면과의 접촉 동안의 힘과 방향을 측정하지만, 체공기 동안의 힘은 측정할 수 없습니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_25",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "인체의 움직임",
                "sub_topic": "시상면 운동",
                "question_text": "5. 인체의 시상(전후)면(sagittal plane)에서 수행되는 움직임이 아닌 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "인체의 수직축(종축)을 중심으로 회전하는 피겨스케이팅 선수의 몸통분절 움직임",
                    "2": "페달링하는 사이클 선수의 무릎관절 굴곡/신전 움직임",
                    "3": "100m 달리기를 하는 육상 선수의 발목관절 저측/배측굴곡 움직임",
                    "4": "앞구르기를 하는 체조 선수의 몸통분절 움직임"
                },
                "correct_option": 1,
                "description": "수직축을 중심으로 한 회전은 시상면이 아닌 횡단면에서 일어나는 움직임입니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_26",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "운동의 종류",
                "sub_topic": "복합운동",
                "question_text": "<보기>에서 복합운동(general motion)에 해당하는 것을 모두 고른 것은?",
                "example": [
                    "㉠ 커브볼로 던져진 야구공의 움직임",
                    "㉡ 페달링하면서 직선구간을 질주하는 사이클 선수의 대퇴(넙다리) 분절 움직임",
                    "㉢ 공중회전하면서 낙하하는 다이빙 선수의 몸통 움직임"
                ],
                "options": {
                    "1": "㉠",
                    "2": "㉡",
                    "3": "㉢",
                    "4": "㉠, ㉡, ㉢"
                },
                "correct_option": 4,
                "description": "복합운동은 선운동과 회전운동이 모두 포함된 상태를 말합니다. 예시들은 모두 복합운동에 해당합니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_27",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "무게중심",
                "sub_topic": "무게중심의 이동",
                "question_text": "인체 무게중심에 대한 설명으로 옳은 것은? (단, 공기저항은 무시함)",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "무게중심은 항상 신체 내부에 위치한다.",
                    "2": "체조 선수는 공중회전하는 동안 무게중심을 지나는 축을 중심으로 회전하게 된다.",
                    "3": "지면에 선 상태로 팔을 위로 올리면 무게중심은 아래로 이동한다.",
                    "4": "서전트 점프 이후, 공중에서 팔을 위로 올리면 무게중심은 위로 이동한다."
                },
                "correct_option": 4,
                "description": "팔을 위로 올리면 신체의 무게중심이 올라갑니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_28",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "투사체 운동",
                "sub_topic": "농구공의 운동",
                "question_text": "농구 자유투에서 투사된 농구공의 운동에 대한 설명으로 옳은 것은? (단, 공기저항은 무시함)",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "농구공 질량중심의 수직속도는 일정하다.",
                    "2": "최고점에서 농구공 질량중심의 수평속도는 0m/s가 된다.",
                    "3": "최고점에서 농구공 질량중심은 수평방향으로 등속도 운동을 한다.",
                    "4": "최고점에서 농구공 질량중심은 수직방향으로 등속도 운동을 한다."
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "최고점에서는 수평속도가 일정하고, 수직속도는 0입니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_29",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "공의 충돌",
                "sub_topic": "탄성 충돌",
                "question_text": "<그림>과 같이 공이 지면(수평 고정면)에 충돌하는 상황에 관한 설명으로 옳은 것은? (단, 공의 충돌 전 수평속도 및 수직속도는 같음)",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "충돌 후, 무회전에 비해 백스핀된 공의 수평속도가 크다.",
                    "2": "충돌 후, 무회전에 비해 톱스핀된 공의 수직속도가 크다.",
                    "3": "충돌 후, 무회전에 비해 톱스핀된 공의 반사각이 크다.",
                    "4": "충돌 후, 무회전된 공과 백스핀된 공의 리바운드 높이는 같다."
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "톱스핀은 반사각을 높이는 경향이 있습니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_30",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "운동량 변화",
                "sub_topic": "힘의 적분",
                "question_text": "<그림>에서 달리기 선수의 질량은 60kg이며 오른발 착지 시 무게중심의 수평속도는 2m/s이다. A와 B의 면적이 각각 80N·s와 20N·s일 때, 오른발 이지(take-off) 순간 무게중심의 수평속도는?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "3m/s",
                    "2": "4m/s",
                    "3": "5m/s",
                    "4": "6m/s"
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "전체 충격량이 속도 변화에 영향을 미칩니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_31",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "충격량과 충격력",
                "sub_topic": "충격량의 변화",
                "question_text": "<보기>의 ㉠, ㉡에 들어갈 용어가 바르게 연결한 것은?",
                "example": [
                    "농구선수는 양손 체스트패스 캐치 동작에서 공을 몸쪽으로 당겨 받는다. 그 과정에서 공을 받는(㉠)은 늘리고(㉡)은 줄일 수 있다."
                ],
                "options": {
                    "1": "시간 충격력",
                    "2": "충격력 시간",
                    "3": "충격량 시간",
                    "4": "시간 충격량"
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "충격량은 시간 동안 변할 수 있습니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_32",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "일의 정의",
                "sub_topic": "역학적 일",
                "question_text": "역학적 일(work)을 하지 않은 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "역도 선수가 바닥에 있던 100kg의 바벨을 1m 높이로 들어 올렸다.",
                    "2": "레슬링 선수가 상대방을 굴려서 1m 옆으로 이동시켰다.",
                    "3": "체조 선수가 철봉에 매달려 10초 동안 정지해 있었다.",
                    "4": "육상 선수가 달려서 100m를 이동했다."
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "정지해 있었다면 역학적 일을 하지 않았습니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_33",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "마그누스 효과",
                "sub_topic": "회전과 경로 변화",
                "question_text": "마그누스 효과(Magnus effect)에 관한 내용이 아닌 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "레인에서 회전하는 볼링공의 경로가 휘어지는 현상",
                    "2": "커브볼로 투구된 야구공의 경로가 휘어지는 현상",
                    "3": "사이드스핀이 가해진 탁구공의 경로가 휘어지는 현상",
                    "4": "회전(탑스핀)이 걸린 테니스공이 아래로 빠르게 떨어지는 현상"
                },
                "correct_option": 4,
                "description": "회전 자체가 아래로 빠르게 떨어지게 하는 것은 마그누스 효과의 설명이 아닙니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_34",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "스키점프",
                "sub_topic": "역학적 에너지",
                "question_text": "스키점프 동작의 역학적 에너지에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (단, 공기저항은 무시함)",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "운동에너지는 지면 착지 직전에 가장 크다.",
                    "2": "위치에너지는 수직 최고점에서 가장 크다.",
                    "3": "운동에너지는 스키점프대 이륙 직후부터 지면 착지 직전까지 동일하다.",
                    "4": "역학적 에너지는 스키점프대 이륙 직후부터 지면 착지 직전까지 보존된다."
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "스키점프에서 운동에너지는 지면 착지 직전에 가장 크고, 역학적 에너지는 보존되어야 하므로, 운동에너지가 동일하다는 설명은 틀림."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_35",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "운동 역학 그래프",
                "sub_topic": "덤벨 컬 운동",
                "question_text": "<보기>의 그림에 제시된 덤벨 컬(dumbbell curl) 운동에서 팔꿈치관절 각도(0)와 팔꿈치관절에 발생되는 회전력(torque)의 관계를 옳게 나타낸 그래프는? (단, 덤벨 컬 운동은 등각속도 운동임)",
                "example": "<보기> - X",
                "options": {
                    "1": "회전력(N·m) 팔꿈치 030° 60° 90° 각도(0)",
                    "2": "회전력(N·m) KSPO 팔꿈치 030° 60° 90° 각도(0)",
                    "3": "회전력(N·m) 팔꿈치 0° 30° 60° 90° 각도(0)",
                    "4": "회전력(N·m) 팔꿈치 30° 60° 90° 각도(0)"
                },
                "correct_option": 4,
                "description": "등각속도 운동에서는 회전력이 각도에 따라 달라지며, 일정한 회전력 발생하지 않고, 각도에 따라 변화하게 된다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_36",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "인체 지레 시스템",
                "sub_topic": "지레의 종류",
                "question_text": "인체 지레에 대한 설명 중 옳은 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "지레에서 저항이 힘팔보다 긴 경우에는 힘에 있어서 이득이 있다.",
                    "2": "1종지레는 저항점이 받침점과 힘점 사이에 있는 형태로, 팔굽혀펴기 동작이 이에 속한다.",
                    "3": "2종지레는 받침점이 힘점과 저항점 사이에 있는 형태로, 힘에 있어서 이득이 있다.",
                    "4": "3종지레는 힘점이 받침점과 저항점 사이에 있는 형태로, 운동의 범위와 속도에 있어서 이득이 있다."
                },
                "correct_option": 4,
                "description": "3종지레는 운동 범위와 속도에 이득을 줍니다. 이는 인체에서 많은 경우 적용됩니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_37",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "회전 운동",
                "sub_topic": "관성모멘트와 각속도",
                "question_text": "<보기>의 ㉠~㉣에 들어갈 내용을 바르게 연결한 것은?",
                "example": "<보기> - 다이빙 선수의 공중회전 동작에서는 다이빙 플랫폼이지(take-off) 직후에 다리와 팔을 회전축 가까이 위치시켜 관성모멘트를 (㉠ )시킴으로써 각속도를 ( ㉡ )시켜야 한다. 입수 동작에서는 팔과 다리를 최대한 펴서 관성모멘트를 (㉢)시킴으로써 각속도를 ( ㉣ )시켜야 한다.",
                "options": {
                    "1": "증가 감소 증가 감소",
                    "2": "감소 증가 증가 감소",
                    "3": "감소 감소 증가 증가",
                    "4": "증가 증가 감소 감소"
                },
                "correct_option": 2,
                "description": "회전 운동에서 관성모멘트를 감소시키면 각속도가 증가합니다. 이는 다이빙 동작에서 중요한 원리입니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_38",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "투사 운동",
                "sub_topic": "수평투사",
                "question_text": "30m/s의 수평투사속도로 야구공을 던질 때, 야구공의 체공시간이 2초라면 투사거리는? (단, 공기저항은 무시함)",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "15m",
                    "2": "30m",
                    "3": "60m",
                    "4": "90m"
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "수평투사 거리 공식에 의해, 투사속도에 시간을 곱하면 투사거리가 계산됩니다: 30m/s * 2s = 60m."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_39",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "물리 단위",
                "sub_topic": "일률 단위",
                "question_text": "일률(power)의 단위가 아닌 것은?",
                "example": null,
                "options": {
                    "1": "N·m/s",
                    "2": "kg·m/s²",
                    "3": "Joule/s",
                    "4": "Watt"
                },
                "correct_option": 2,
                "description": "kg·m/s²는 힘의 단위(N, 뉴튼)로서, 일률의 단위는 아닙니다."
            }
        },
        {
            "quiz_id": "KIN_40",
            "quiz_content": {
                "subject": "운동역학",
                "topic": "신체 안정성",
                "sub_topic": "정적 안정성",
                "question_text": "<보기>의 ㉠~㉢에 들어갈 내용을 바르게 연결한 것은?",
                "example": "<보기> 신체의 정적 안정성을 높이기 위해서는 기저면(base of support)을 ( ㉠ ), 무게중심을 ( ㉡ ), 수직 무게중심선을 기저면의 중앙과 (㉢) 위치시키는 것이 효과적이다.",
                "options": {
                    "1": "좁히고 높이고 가깝게",
                    "2": "좁히고 높이고 멀게",
                    "3": "넓히고 낮추고 가깝게",
                    "4": "넓히고 낮추고 멀게"
                },
                "correct_option": 3,
                "description": "안정성을 증가시키기 위해서는 기저면을 넓히고 무게중심을 낮추며 기저면의 중앙에 가깝게 무게중심선을 위치시키는 것이 필요합니다."
            }
        }
    ]
}